\documentclass[11pt,paper=a4,final]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}           %allows us to specify the 'seitenrand'
\usepackage{graphicx}           %package used to include graphics
\usepackage{hyperref}           %used to make klickable links
\usepackage{listings}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage[figuresright]{rotating}
\usepackage{nameref}
\usepackage{longtable}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{ngerman} % Make the document German
% Make the document German
\usepackage{ngerman}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{mdwlist}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{multirow}

\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}


\title{Kupfersulfid herstellen}
\author{Roland Rytz \and Niklaus Hofer}
\date{\today{}}

% Make title and author accessible in the header/footer
\makeatletter
  \let\Title\@title
  \let\Author\@author
\makeatother

\pagestyle{fancy}

%\geometry{a4paper, top=20mm, right=20mm, bottom=20mm, left=20mm}

\fancyhf{}      %delete default values
\setlength{\headwidth}{\textwidth}      %header and footer width equal the text width
\lhead{\Author}
\rhead{\Title}
\fancyfoot[CE,CO]{Speicherdatum: \today{}}
\fancyfoot[RE,RO]{\thepage}

\begin{document}
\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\section{Messwerte, Beobachtungen}
\subsection{Messwerte}
Die Werte wurden mit einer Mettler Toledo B303-S ermittelt.\\
Genauigkeit der Wage: \(\pm 0.002g\)\\
Der Kupfersulfidstreifen des ersten Versuches ist zu Boden gefallen. \\
Genauigkeit des ersten Kupfersulfidstreifens durch Fallenlassen: \(\pm 10\% \)\\
Die Temperatur im Schulzimmer betrug ca. 19\textdegree C
{
\begin{table}[h!]
\centering
  \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
    \hline
    \bf Versuch			& \bf Ungenauigkeit	& \bf Nr. 1	& \bf Nr. 2	& \bf Nr. 3	& \bf Nr. 4	\\ \hline
    Masse Schwefel (S) 		& \( \pm 0.002g \)	& 0.965g	&	0.960g & 0.965g & 1.097g \\ \hline
    Masse Kupfer (Cu)		& \( \pm 0.002g \)	& 0.286g	&	0.176g & 0.345g & 0.215g \\ \hline
    Masse Kupfersulfid (CuS)	& \( \pm 0.002g \)	& 0.302g \(+ ~ 10\% \)       & 	0.222g & 0.434g & 0.273g \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{Tabelle mit den Messwerten aus den vier Versuchen}
  \label{tab:messwerte}
\end{table}
\subsection{Beobachtungen}
Die ersten beiden Werkst\"ucke sind uns leider jeweils zu Boden gefallen. Das
erste davon ist dabei zerbrochen. Zwar hat Niklaus, der es fallen gelassen hat,
versucht, die Bruchst\"ucke wieder einzusammeln und auch zu w\"agen. Dabei ging
aber mindestens eines der St\"ucke verloren. Dieses betr\"agt sch\"atzungsweise
\( \frac{1}{12} \) der Masse.

Das zweite St\"uck ist ebenfalls zu Boden gefallen. Nach unseren Beobachtungen
ging dabei aber kein Material verloren.

Beim w\"agen der letzten Ladung Schwefel, hatte Niklaus Probleme mit der Wage.
Diese hat immer wieder andere Werte angezeigt. Wie sich herausgestellt hat, war
die Wage nach dem S\"aubern nicht richtig zusammen gesetzt worden. Da die genaue
Menge Schewefel aber nicht so wichtig ist und wir den Missstand rechtzeitig
bemerkt haben, sollte das keine Rolle spielen.

Beim Erhitzen des Schwefels ist dieses braun und fl\"ussig geworden.
Anschliessen ist ein hellgelber Dampf aufgestiegen. Dieser ist im Reagenzglas
langsam gestiegen. Wenn dann das Kupfer erhitzt wurde, so hat sich dieses erst
schwarz verf\"arbt. In einigen F\"allen, ist das sehr schlagartig von Statten
gegangen. Nach weiteren Erhitzen ist ein Glutstreiffen von unten nach
Oben \"uber das Kupfer gewandert. Es hat ausgesehen als sei etwas verbrannt.
Zur\"uck geblieben ist das Kupfersulvid, eine sehr spr\"ode, graue Masse.

Beim weiteren Erhitzen des Produktes in einem sauberen Reagenzglas, sind
weitere R\"uckst\"ande verdampft und das Werkst\"uck so ges\"aubert. Seine
dunkelgraue Farbe war nun besser sichtbar.
\section{Berechnungen}
\begin{table}[h!]
  \centering
  \begin{tabular}{|l|l|l|l|} \hline
    \bf Versuch & \bf Masse Kupfer & \bf 1 Mol Kupfer & \bf Kupferteilchen \\ \hline
    1	& 0.284 - 0.288	& \multirow{4}{*}{63.546 g/mol}	& 0.004532 - 0.004469
    mol \\ \cline{1-2} \cline{4-4}
    2	& 0.174 - 0.178 g& & 0.002738 - 0.002801 mol \\ \cline{1-2} \cline{4-4}
    3 	& 0.343 - 0.347 g& & 0.005398 - 0.005461 mol \\ \cline{1-2} \cline{4-4}
    4	& 0.213 - 0.217 g& & 0.003352 - 0.003415 mol \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{Berechnung der Kupferwerte}
  \label{tab:kupfer}
\end{table}

Es ist davon auszugehen, dass nach der Reaktion noch alle Kupferatome vorhanden
(wenn auch in ver\"anderter form) sind. Dies gilb aber nat\"urlich nicht f\"ur
das Schwefel, von dem ein Grossteil verloren gegangen ist. Folglich l\"asst sich
die Menge Schwefel im Kupfersulvid berechnen aus der Masse des Kupfersulvides
weniger der Masse des Kupfers.
\begin{table}[h!]
  \centering
  \begin{tabular}{|l|l|l|l|}\hline
  \bf Versuch & \bf Masse Kupfersulfid & \bf Masse Kupfer & \bf Masse Schwefel
  \\ \hline
  1 & 0.300 - 0.3344 g	& 0.284 - 0.288 g	& 0.012 - 0.0504 g \\ \hline
  2 & 0.220 - 0.224 g	& 0.174 - 0.178 g	& 0.042 - 0.05 g \\ \hline
  3 & 0.432 - 0.436 g	& 0.343 - 0.347 g	& 0.085 - 0.093 g \\ \hline
  4 & 0.271 - 0.275 g	& 0.213 - 0.217 g	& 0.054 - 0.062 g \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{Berechnung der Masse Schefel}
  \label{tab:schwefel}
\end{table}

Nun l\"asst sich die Teilchenanzahl des Schwefels berechnen. Um die Zahlen klein
und aussagekr\"aftig zu halten, verwenden wir auch hier die Einheit Mol.
\begin{table}[h!]
  \centering
  \begin{tabular}{|l|l|l|l|}\hline
    \bf Versuch & \bf Masse Schwefel & \bf 1 Mol Schwefel & \bf Schwefelteilchen
    \\ \hline
    1 & 0.012 - 0.0504 g & \multirow{4}{*}{32.06 g/mol} & 0.000374 - 0.001572
    mol \\ \cline{1-2} \cline{4-4}
    2 & 0.042 - 0.05 g & & 0.00131 - 0.00156 mol \\ \cline{1-2} \cline{4-4}
    3 & 0.085 - 0.093 g & & 0.002651 - 0.002901 mol \\ \cline{1-2} \cline{4-4}
    4 & 0.054 - 0.062 g & & 0.00168 - 0.001934 mol \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{Berechnung der Anzahl Schwefelteilchen}
  \label{tab:schwefelteilchen}
\end{table}

Anhand der Berechneten Teilchenzahlen von Kupfer und Schwefel im Kupfersulfid
l\"asst sich nun das Verh\"altnis berechnen.
\begin{table}[h!]
  \centering
  \begin{tabular}{|l|l|l|l|} \hline
    \bf Versuch & \bf Kupferteilchen & \bf Schwefelteilchen & \bf Verh\"altnis \\
    \hline
    1 & 0.004532 - 0.004469 mol & 0.000374 - 0.001572 mol & 2.88295 - 11.9492 \\
    \hline
    2 & 0.002738 - 0.002801 mol & 0.00131 - 0.00156 mol & 1.75513 - 2.13817 \\
    \hline
    3 & 0.005398 - 0.005461 mol & 0.002651 - 0.002901 mol & 1.86074 - 2.05998 \\
    \hline
    4 & 0.003352 - 0.003415 mol & 0.00168 - 0.001934 mol & 1.7332 - 2.03274 \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Berechnung des Verh\"altnisses Kupfer zu Schefel}
  \label{tab:verhaeltnis}
\end{table}

Auf Grund der starken Abweichung der Werte beim ersten Versuch, werden wir
diesen Wert von nun an ausser Acht lassen.

Wir berechnen nun noch den durchschnittlichen Wert:\\
\[  \frac{1.75513 + 2.13817}{2} = 1.94665 \]\\
\[  \frac{1.86074 + 2.05998}{2} = 1.96036 \]\\
\[  \frac{1.7332 + 2.03274}{2} = 1.88297 \]\\
\[  \frac{1.94665 + 1.96036 + 1.88297}{3} \approx 1.93 \]

Das Ver\"altnis von Kupfer zu Schwefel betr\"agt also nahezu 2. Da 2 auch dem
Literaturwert entspricht, ist die Verh\"altnisformel:
\[ Cu_2S \]

Die Reaktionsgleichung sieht dann wie folgt aus:
\[ 2Cu + S \to Cu_2S \]
\section{Fehlerabsch\"atzung}
Die Werte wurden mit einer Mettler Toledo B303-S ermittelt.\\
Genauigkeit der Wage: \(\pm 0.002g\)\\
Der Kupfersulfidstreifen des ersten Versuches ist zu Boden gefallen. \\
Genauigkeit des ersten Kupfersulfidstreifens durch Fallenlassen: \(\pm 10\% \)

Diese Werte wurden bei den Berechnungen oben bereits ber\"ucksichtigt.
\subsection{Berechnung der Arbeitsungenauigkeit}
Es ist offensichtlich, dass die erste Messung durch das Fallenlassen und das
Verlieren eines St\"uckes des Produktes enorm an Genauigkeit verloren hat.
Eigentlich h\"atte dieser Versuch als ung\"ultig erkl\"art und wiederholt werden
m\"ussen. Dieser Wert wird deshalt hier nicht ber\"ucksichtigt.

\begin{table}[h!]
  \centering
  \begin{tabular}{|l|l|}\hline
    \bf Versuch & \bf Verh\"altnis \\ \hline
    2	& 1.94665 \\ \hline
    3 	& 1.96036 \\ \hline
    4	& 1.88297 \\ \hline
    Durchschnitt & 1.93 \\ \hline
    Arbeitsungenauigkeit & \(1.93 \pm 0.0304 \) \\ \hline
    Arbeitsungenauigkeit in \% & \(\pm 1.57\%\) \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{Berechung der Arbeitsungenauigkeit}
\end{table}

\subsection{Berechnung der prozentualen Abweichung vom Literaturwert}

\begin{table}[h!]
  \centering
  \begin{tabular}{|l|l|l|}\hline
    \bf Wert & \bf Zahlenwert & Prozentwert \\ \hline
    Literaturwert & 2 & 100\% \\ \hline
    Mittelwert & 1.93 & 96.5\% \\ \hline
    Abweichung & 0.07 & 3.5\% \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{Berechnung der prozentualen Abweichung von Literaturwert}
\end{table}
\section{Interpretation}
Wie oben beschrieben, haben wir zwei visuelle Ver\"anderungen am Kupfer bemerkt.
Bei der ersten wurde lediglich die Oberfl\"ache des Metalles schwar.  Wir gehen
davon aus, dass sich in diesem Schritt bereits Eisensulvid gebildet hat indem
sich die \"ausserste Schicht des Kupfers mit dem gasf\"ormigen Schwefel
verbunden hat, noch nicht aber der Rest des Kupers. Die \"ausserste Schicht des
Kupfers hat also deutlich weniger Aktivierungsenergie ben\"otigt um sich mit dem
Schwefel zu verbinden. Das liegt m\"oglicherweise an der grossen Oberfl\"ache.

Die eigentliche Reaktion der Edukte, Schwefel und Kupfer, zu Kupfersulvid hat
wohl im Punkt des Verbrennens stattgefunden. ge\"aussert hat sich dies \"uber
den Glutstreiffen, der \"uber das Kupfer gewandert ist. Daraus l\"asst sich
schliessen, dass es sich bei der Reaktion von Kupfer und Schwefel zu
Kupfersulvid um eine exotherme Reaktion handelt.

\newpage
\listoftables
\bibliography{}{}
\bibliographystyle{plain}
\end{document}

